% !TEX program = xelatex
% !TeX encoding = utf8
% !TeX spellcheck = pl-PL

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Wybierz rodzaj pracy dyplomowej oraz wydział
% Pick thesis type and faculty
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[thesis=inz,faculty=ee]{EE-dyplom} 
\usepackage{mathspec,amssymb,bbm,graphicx}
% unicode-math,
\usepackage{csquotes} %% <- added !
%\usepackage{mathspec, amssymb, bbm} % , graphicx
%\setmathfont{Latin Modern Math} 
%\usepackage{parskip} %% <- added !
% thesis=[inz|mgr|bsc|msc]
%  * inz - praca inżynierska
%  * mgr - praca magisterska
%  * bsc - bachelor thesis
%  * msc - master thesis
% Skróty nazw wydziałów zgodne z domenami internetowymi
% Abbreviations of Faculties according to Internet subdomains
% faculty=[
%	arch,
%	gik,
%	ee,
%	wip
%	]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Konfiguracja - do personalizacji
% Configuration - to be personalized
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\instytut{Instytut Sterowania i Elektroniki Przemysłowej}
\kierunek{Informatyka Stosowana}
\specjalnosc{Informatyka Stosowana}
\title{Porównanie wydajności wybranych języków programowania w realizacji sieci neuronowych do przetwarzania obrazów}
\engtitle{Comparison of the performance of selected programming languages in the implementation of neural networks for image processing}
\album{146703}
\author{Piotr Heinzelman}
\promotor{dr inż. Witold Czajewski}
\date{2025}
\longdate{2025-06-20}

%\grantlicense{TRUE} % [TRUE|FALSE]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Streszczenie pracy i abstract.
% In case of thesis in English swap the order - English version goes first.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\streszczeniepracy{ 
W niniejszej pracy poruszono zagadnienia tworzenia wysokowydajnych systemów obliczeniowych w~celu realizacji modeli głębokich sieci neuronowych. Duże modele wymagają efektywnych sposobów obliczania odpowiedzi sieci i prowadzenia procesu uczenia, ponieważ wraz ze wzrostem wielkości modelu wyraźnie wzrasta czas wykonywania obliczeń.

Przypomniano sposoby zwiększania wydajności sprzętu, zwłaszcza te, które mogą być zastosowane w modelach sieci neuronowych.

We wprowadzeniu przybliżono matematyczne modele sieci CNN i MLP, a następnie rozpisano realizację tych modeli jako sekwencję działań arytmetycznych. Zwrócono uwagę na możliwość zwiększenia wydajności poprzez realizację przetwarzania w sposób równoległy.

Zaprezentowano pokrótce zadania postawione do wykonania porównywanym modelom.

W pracy dokonano porównania takich własności języków jak: popularność, dostępność bibliotek, wygoda instalacji, wsparcie obliczeń na kartach graficznych, stopień trudności języka, koszt licencji. Zaprezentowano również fragmenty kodu, a także opisano doświadczenia w trakcie pisania kodu. 

Omówiono wybrane języki: Python, Maltab, Java, C++. Do budowania sieci Yolo8 wykorzystano biblioteki: Torch, Ultralytics. W projektach sieci CNN użyto: TensorFlow, Scikit-Learn, PyTorch. W projektach Matlab użyto pakietu Deep Learning Toolbox. W języju Java wykorzystano własne implementacje.


W podsumowaniu zebrano wyniki, oraz zaprezentowano przesłanki, które mogą być pomocne przy doborze języka w celu realizacji głębokich sieci neuronowych.
} % koniec streszczenia

\slowakluczowe{uczenie głębokich sieci neuronowych, sieci splotowe CNN, YOLO, wydajność, klasyfikacja obrazów, obliczenia równoległe, dodawanie sekwencyjne}

\thesisabstract{
This paper addresses the issues of creating high-performance computing systems to implement deep neural network models. Large models require effective methods of calculating network responses and conducting the learning process, because the larger the model size, the more computational time is needed.

Methods of increasing hardware performance are recalled, especially those that can be used in neural network models.

The introduction presents mathematical models of CNN and MLP networks, and then describes the implementation of these models as a sequence of arithmetic operations. Attention is drawn to the possibility of increasing performance by implementing parallel processing.

The tasks set for the compared models are briefly presented.

The paper compares such language properties as: popularity, availability of libraries, ease of installation, support for computing on graphics cards, language difficulty level, and license cost. Code fragments are also presented, and experiences during writing the code are described.

Selected languages are discussed: Python, Maltab, Java, C++. The following libraries were used to build the Yolo8 network: Torch, Ultralytics. In the CNN projects, the following were used: TensorFlow, Scikit-Learn, PyTorch. In the Matlab projects, the Deep Learning Toolbox was used. In Java, own implementations were used.

The summary summarizes the results and presents premises that may be helpful in selecting a language for implementing deep neural networks.

} % end of abstract

\thesiskeywords{deep learning, convolution network, image clasification, efficiency, parallel computing }

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Tu zaczyna się dokument
% Here is the beginning of the document
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
    % Strony nagłówkowe - musi być
    % Headers - must exist
    \frontpages
    
    % Tekst pracy - osobne pliki do edycji
    % Thesis text - separate files for edition

% *****************************    

%\chapter{Wstęp}
%\input{tekst/wstep}

    %\chapter{Yolo}
    %\input{tekst/Yolo}

    %\chapter{Środowiska}
    %\input{tekst/srodowiska}

    %\chapter{Model perceprtonu wielowarstwowego MLP}
    %\input{tekst/teoriaMLP}

    %\chapter{Model sieci głębokiej CNN}
    %\input{tekst/teoriaCNN}

    %\chapter{Szacowane obciążenie}
    %\input{tekst/szacowane_obciazenie}

    %\chapter{Problemy i skuteczne sposoby ich rozwiązywania}
    %\input{tekst/wydajnosc}

    %\chapter{Zadania}
    %\input{tekst/zadania}

    %\chapter{Podsumowanie wyników i porównanie języków}
    %\input{tekst/porownanie}

\chapter{uwagi}
\input{tekst/uwagi}

\chapter{test}
\input{tekst/test}

% ***********************

    % Bibliografia - musi być, jest w pliku EE-dyplom.bib
    % Bibliography - must exist, is in the file EE-dyplom.bib
    \bibliografia

    % Strony końcowe - można zakomentować, jeśli zbędne
    % Additional pages - comment out if not needed
    
    % Wykaz symboli i skrótów - patrz opis w tekście przykładowym
    \acronymslist
    % Spis rysunków
    \listoffigures
    % Spis tabel
    \listoftables
    % Załączniki (plik appendices.tex)
    \easyappendices
  

\end{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%